#Dificuldade: 1
Qual o plural de "cidadão"?
A) cidadões  
B) cidadães  
C) cidadãos
Resposta: C

Qual é a função da vírgula na frase "Ela estudou muito, portanto foi bem na prova."?
A) Indicar omissão de palavra  
B) Separar orações coordenadas
C) Separar elementos de uma lista  
Resposta: B

Qual a forma correta do verbo: "Eu ___ o que você disse"?
A) interndo  
B) intendo  
C) entendo
Resposta: C

Qual pronome substitui o sujeito na frase "Mariana viajou ontem."?
A) Sua  
B) Ela
C) Aquela  
Resposta: B

Qual é o antônimo de "feliz"?
A) alegre  
B) triste
C) contente  
Resposta: B

Em "Os livros estão em cima da mesa.", "em cima de" é:
A) conjunção  
B) locução adverbial  
C) locução prepositiva
Resposta: C

Qual palavra está escrita incorretamente?
A) defeza  
B) efeito  
C) exceção 
Resposta: A

Qual é a forma correta de acentuação de "voce"?
A) Você  
B) Vóce
C) Voce  
Resposta: A 

Na frase "Se eu soubesse a resposta, teria explicado.", "se" é:
A) pronome reflexivo  
B) partícula expletiva  
C) conjunção condicional
Resposta: C

Qual das seguintes palavras é um advérbio?
A) muito
B) muita  
C) muitos  
Resposta: A
---------------------------------------------------------------------------------------------------
#Dificuldade 2
Em “Ele gosta de música clássica”, a expressão “de música clássica” exerce a função sintática de:
A) Adjunto nominal
B) Objeto direto  
C) Adjunto adverbial  
D) Objeto indireto
Resposta: D

Assinale a frase em que o verbo concorda corretamente com o sujeito:
A) A maioria dos alunos está presente. 
B) A maioria dos alunos estão presentes.  
C) A maioria dos alunos estiveram presente.  
D) A maioria dos alunos estaram presentes.
Resposta: A

Qual é a forma correta para indicar crase na frase abaixo?
“Vou __ escola amanhã de manhã.”
A) à
B) a
C) á
D) ao  
Resposta: A

Qual a colocação pronominal adequada segundo a norma culta?
A) Entregue o documento a mim, por favor.  
B) Entregue-me o documento, por favor.
C) Me entregue o documento, por favor. 
D) Entregue, por favor, o documento para eu. 
Resposta: B

No sentido de “ver televisão”, qual é a regência adequada do verbo “assistir”?
A) assistir de TV  
B) assistir TV
C) assistir à TV
D) assistir a TV  
Resposta: C

O substantivo “ciúme” é classificado como:
A) Composto  
B) Derivado  
C) Concreto
D) Primitivo
Resposta: D

No período “Se chover, não iremos ao parque.”, a relação entre orações é de:
A) Coordenação sindética  
B) Subordinação condicional 
C) Subordinação causal  
D) Coordenação motora
Resposta: B

Qual das opções abaixo apresenta a sílaba tônica da palavra "enciclopédia" de forma correta?
A) pê  
B) ci 
C) clopê
D) de
Resposta: A

Qual das palavras abaixo é sinônimo de “incrível”?
A) Rotineiro  
B) Grande
C) Comum
D) Inusitado  
Resposta: D

Assinale a frase que apresenta erro de ortografia:
A) Ele sempre adianta o relógio em uma hora.  
B) Nós invadirmos o terreno ontem.
C) Amanhã, iremos à um evento grandioso.
D) Ela recebeu convites para o seu aniversário.  
Resposta: C

Qual a classe gramatical da palavra "felizmente"?
A) Adjetivo  
B) Pronome  
C) Conjunção  
D) Advérbio
Resposta: D

Assinale a frase em que o "por que" está corretamente empregado.
A) Ele perguntou porque o erro aconteceu.  
B) Entenda porque não estou aqui.  
C) Vou explicar porque disso.  
D) Não sei por que você não veio.
Resposta: D

Em qual frase há uso correto da crase?
A) Referi-me a aquela situação.  
B) Assisti à aula ontem.
C) Entreguei o trabalho a professora.  
D) Chegamos a uma conclusão.  
Resposta: B

Assinale o sinônimo adequado para "analisar".
A) Examinar  
B) Observar  
C) Condescender  
D) Ignorar  
Resposta: A

Qual o antônimo de "prolixo"?
A) Extenso  
B) Verbos  
C) Detalhado  
D) Sucinto  
Resposta: D

Onde a vírgula está corretamente empregada?
A) Ele saiu cedo e, chegou atrasado.  
B) Quando chove, molha tudo.  
C) Ela estudou, e passou no concurso.  
D) Comprou pão e manteiga para o café, da manhã.  
Resposta: B

Escolha a frase em que "mau" e "mal" estão corretamente empregados.
A) Ele teve um mau desempenho, mas está mal humorado.
B) O efeito mal do remédio foi pequeno.  
C) Ela fala mal das pessoas, pois está mau-humorada.  
D) Ele se sentiu mau depois do exame.  
Resposta: A

Assinale a alternativa que apresenta concordância correta.
A) Faz dois anos que nos conhecemos. 
B) Fazem duas horas até chegarmos.  
C) Faz duas mil pessoas na reunião.  
D) Fazem dois anos que nos conhecemos.  
Resposta: A

Assinale a frase que exemplifica mesóclise.
A) Dir-lhe-ei o que sei. 
B) Não diga a ele.  
C) Estou-me sentindo bem.  
D) Diga-me a verdade.  
Resposta: A

Qual frase apresenta uso conotativo de "coração"?
A) Você tem um coração generoso.  
B) Senti uma dor no coração.  
C) Ele partiu o coração de todos.
D) O coração da cidade é antigo.  
Resposta: C

Qual a regência correta do verbo "assistir" no sentido de ver?
A) transitivo indireto com preposição 'a'
B) intransitivo  
C) transitivo indireto com preposição 'em'  
D) transitivo direto  
Resposta: A

Em "Estou farto de reclamações", a regência do adjetivo "farto" é:
A) farto de
B) farto em  
C) farto por  
D) farto com  
Resposta: A

Assinale a frase em que o aposto está corretamente pontuado.
A) O apartamento, na praia é dos meus avós.  
B) Pedro, o filho mais velho, chegou hoje.
C) Maria, a diretora do setor vai viajar.  
D) João, meu amigo de infância assistiu à reunião.  
Resposta: B

Qual a função sintática de "para" em "Estudo para aprender"?
A) advérbio  
B) preposição
C) conjunção  
D) pronome  
Resposta: B

A expressão "Sócrates era ímpar; era um filósofo grego." exemplifica:
A) pleonasmo  
B) assíndeto 
C) polissíndeto  
D) zeugma  
Resposta: B

Na frase "Ela é a cara da mãe", o "cara" tem sentido:
A) literal  
B) irônico  
C) conotativo
D) denotativo  
Resposta: C

Leia o trecho: "Naquele dia, choveu tanto que alagou as ruas." A inferência adequada é:
A) o dia foi ensolarado  
B) choveu demais
C) as ruas eram rasas  
D) choveu pouco  
Resposta: B

Qual advérbio foi formado a partir de adjetivo?
A) aqui  
B) ontem  
C) embaixo  
D) rapidamente
Resposta: D

Em "Foi cometido um erro gravíssimo", a voz verbal é:
A) voz ativa  
B) voz passiva analítica
C) voz passiva sintética  
D) voz reflexiva  
Resposta: B
---------------------------------------------------------------------------------------------------
#Dificuldade 3
Assinale a alternativa em que todas as palavras estão corretamente acentuadas:
A) Pêra, herói, âncora.
B) Vintém, reféns, jóia.
C) Rubrica, ítem, juíz.
D) Fóssil, órgão, chapéu.
E) Pôr, pôde, têm.
Resposta: E

A palavra "assembleia" perdeu o acento com o Novo Acordo Ortográfico. Qual das alternativas a seguir, por motivo semelhante, não deve ser acentuada?
A) Coréia
B) Herói
C) Ideia
D) Céu
E) Piauí
Resposta: C

Em qual alternativa a palavra sublinhada está escrita incorretamente?
A) "Não haja precipitação", disse ele.
B) Ele viaja muito a trabalho.
C) A pajem da noiva estava linda.
D) Anjinho, pare com isso!
E) A viagem foi muito agradável.
Resposta: C

A frase "Quando eu ________ na festa, já ________ a banda tocar." só será completada corretamente se preenchida, respectivamente, com:
A) cheguei - tinha visto
B) cheguei - tinha avistado
C) cheguei - havido visto
D) cheguei - havido avistado
E) cheguei - tinha ouvido
Resposta: A

Em qual alternativa a concordância verbal está incorreta?
A) Haviam muitas pessoas na fila.
B) Fazia dez anos que não a via.
C) Houve manifestações em todo o país.
D) Precisam-se de funcionários.
E) Choveram muitas críticas ao filme.
Resposta: A

Assinale a alternativa que completa corretamente a frase: "Se eu _________ mais tempo, _________ aquela viagem com você."
A) tive - farei
B) ter - faria
C) tiver - faria
D) tivesse - farei
E) tivesse - faria
Resposta: E

A respeito da concordância nominal, a frase correta é:
A) Ficou anexo a declaração de bens.
B) Ficou em anexo a declaração de bens.
C) A declaração de bens ficou anexa.
D) A declaração de bens ficou anexo.
E) Anexo a declaração de bens ficou.
Resposta: C

Assinale a alternativa incorreta quanto à regência:
A) Obedeça ao regulamento.
B) Assistimos ao filme.
C) Preferia mais suco do que refrigerante.
D) Perdoei o erro do amigo.
E) Esqueci-me do compromisso.
Resposta: C

Qual a função sintática do termo em destaque na frase: "O trabalho foi feito pelo aluno."?
A) Objeto direto
B) Objeto indireto
C) Agente da passiva
D) Complemento nominal
E) Adjunto adverbial
Resposta: C

Aponte a frase que a crase foi utilizada corretamente:
A) Fomos à Paris.
B) Devolvi o livro à professora.
C) Fui à Bahia.
D) Ele foi à igreja.
E) Refiro-me à mesma situação.
Resposta: E

A frase que está corretamente pontuada é:
A) "Quando chegamos na casa, o jantar, já estava pronto."
B) "O aluno, atento, à explicação, anotava tudo."
C) "O professor, muito competente, ensinava, a matéria."
D) "O presidente do clube, homem muito simpático, recebeu os convidados."
E) "Não vá, por favor!"
Resposta: D

A palavra "madrigal" significa:
A) Um tipo de doce.
B) Uma peça de teatro.
C) Um tipo de poema.
D) Um tipo de música popular.
E) Uma dança medieval.
Resposta: C

Qual a figura de linguagem presente na frase: "Os velhos são como os cães, obedientes aos seus donos."?
A) Comparação
B) Metáfora
C) Metonímia
D) Personificação
E) Hipérbole
Resposta: A

Assinale a alternativa que apresenta um regionalismo típico do Brasil:
A) Menina
B) Moça
C) Guria
D) Garota
E) Rapariga
Resposta: C

Qual o estilo literário do livro "O Cortiço", de Aluísio Azevedo?
A) Romantismo
B) Naturalismo
C) Realismo
D) Modernismo
E) Barroco
Resposta: B

Qual a alternativa que apresenta um neologismo?
A) Fidalgo
B) Vintém
C) Deletar
D) Mancebo
E) Escaravelho
Resposta: C

Qual a alternativa que apresenta um hiato?
A) Pão
B) Mãe
C) Quase
D) Rua
E) Chapéu
Resposta: D

Qual a alternativa que apresenta um substantivo abstrato?
A) Amor
B) Mesa
C) Cachorro
D) Bola
E) Sol
Resposta: A

Qual a alternativa em que a palavra destacada é um adjetivo?
A) A casa velha caiu.
B) A vida é bela.
C) Ele chegou cansado.
D) Ele não fez nada.
E) A casa dele é grande.
Resposta: A

Na frase "É preciso ter paciência", qual a função sintática da oração "ter paciência"?
A) Objeto direto
B) Objeto indireto
C) Complemento nominal
D) Sujeito oracional
E) Predicativo do sujeito
Resposta: D

Qual a forma correta do verbo "ter" no pretérito perfeito do indicativo?
A) Eu tinha
B) Eu tive
C) Eu terei
D) Eu tivesse
E) Eu teria
Resposta: B

Assinale a alternativa em que o plural do substantivo composto está correto:
A) Guardas-civis
B) Couves-flor
C) Mulas-sem-cabeça
D) Pé-de-moleque
E) Obras-primas
Resposta: C

A alternativa que apresenta a colocação pronominal incorreta é:
A) Me disseram que você iria.
B) Não lhe disseram que você iria.
C) Fá-lo-ei se puder.
D) Não o vi por lá.
E) A vida nos ensina muito.
Resposta correta: A

A frase "Ele não estudou, portanto, foi reprovado." apresenta uma relação de:
A) Causa
B) Consequência
C) Conformidade
D) Condição
E) Comparação
Resposta correta: B

Qual vício de linguagem está presente na frase: "Entrou para dentro da casa."?
A) Ambiguidade
B) Pleonasmo
C) Barbarismo
D) Solecismo
E) Cacofonia
Resposta correta: B

Em qual alternativa a concordância do verbo "poder" está incorreta?
A) Eles podem ir.
B) Ninguém pode ir.
C) Quem pode ir?
D) Tu podes ir.
E) Vós podes ir.
Resposta correta: E

Qual a alternativa que apresenta homônimos?
A) Peão - pião
B) Tráfico - tráfego
C) Três - trás
D) Conserto - concerto
E) Sessão - seção
Resposta correta: D

Assinale a alternativa que apresenta um estrangeirismo:
A) Computador
B) Telefone
C) Mouse
D) Celular
E) Televisão
Resposta correta: C

A crase é obrigatória em qual alternativa?
A) À casa de Maria.
B) À igreja de São Pedro.
C) À pé.
D) À tarde.
E) À tarde.
Resposta correta: E

Assinale a alternativa em que a palavra está escrita incorretamente:
A) Cessão
B) Seção
C) Sessão
D) Censo
E) Censa
Resposta correta: E